\section{Un \marketplace\ di controlli}\label{sec:case-study-description}
La popolarità dei \marketplace, intesi come \emph{ecosistemi software}, è in continuo aumento,
in particolare con l'avvento degli \emph{smartphone}. Un \marketplace\ è definito come
l'interazione di un insieme di attori su una piattaforma comune, i cui risultati sono
software e servizi~\cite{MANIKAS20131294}. Esempi ben noti sono gli ecosistemi software
di \emph{Android}, cioè \emph{Google Play Store} (\url{https://play.google.com/store}),
e di \emph{iOS}, cioè \emph{App Store} (\url{https://www.apple.com/it/ios/app-store/}).
La sicurezza di tali ecosistemi è un ampio argomento di studio (ad esempio \cite{MYLONAS201347, 7054729, 7765038}),
tra i vari problemi rilevati in letteratura ve ne sono numerosi inerenti alla privacy, ad un uso
non corretto della pubblicità, a bug nelle app stesse~\cite{7765038}, e, soprattutto, al malware~\cite{7054729, 7765038}.
Un altro risultato importante, sebbene non recentissimo (2013), è relativo alla fiducia.
Molti utenti, infatti, tendono a non essere consapevoli dei possibili problemi di sicurezza, e si
\emph{fidano} del \marketplace\ da cui scaricano il software, senza fare ulteriori considerazioni~\cite{MYLONAS201347}.

Un problema simile lo si ha per quanto concerne i controlli usati dai framework di assurance.
I controlli di Moon Cloud, in quanto \emph{self-contained} (Sezione~\ref{sec:mooncloud-controls}), si prestano ad
uno scenario di tipo \marketplace, in cui essi possono essere realizzati da sviluppatori esterni,
ed usabili dagli utenti di Moon Cloud. Nel dettaglio, lo scenario oggetto del caso di studio funziona come segue.

I controlli, detti \emph{controlli esterni}, sono sviluppati da esterni, ed in seguito diventano parte di Moon Cloud.
L'inserimento di questi nuovi controlli nella piattaforma non è una procedura automatica:
essi devono essere verificati e certificati da Moon Cloud.
Affinché la certificazione sia possibile, il processo di sviluppo dei controlli esterni deve
seguire una metodologia DevOps, nella cui pipeline vengono inserite le attività di assurance
svolte da Moon Cloud.

Le attività di assurance, svolte da Moon Cloud nella pipeline dei controlli esterni, concretizzano la metodologia
descritta in Sezione~\ref{sec:methodology-methodology}, ed implementata nei Capitoli \ref{mooncloud},
\ref{trustworthy}, \ref{api-driven}, \ref{cicd-native} e \ref{cert-controls-triggered}.
Il team DevOps che si occupa dello sviluppo dei controlli
esterni utilizza, infatti, il framework Moon Cloud \cicdnative, dove le attività di assurance
sono integrate nella pipeline, mediante il \mooncloudcontainer\ (Sezione~\ref{sec:cicd-native-design}).

Una volta che le attività di assurance sono ritenute sufficienti dal team Moon Cloud, i controlli esterni
vengono inglobati in Moon Cloud, diventando, con l'aggiunta di una rigorosa fase di testing, dei \trustcontrols,
secondo quanto descritto nel Capitolo~\ref{trustworthy}.
A questo punto, tali controlli sono usabili, a loro volta, da altri team DevOps e da ogni altro utente
di Moon Cloud. Essendo tali controlli inseriti in Moon Cloud dopo una rigorosa fase di certificazione,
con l'aggiunta di testing in CI/CD, essi influiscono in maniera positiva sulle proprietà che essi
stessi verificheranno; ciò viene espresso nella seconda dimensione dello schema di
certificazione (Sezione~\ref{subsec:methodology-methodology-process-certification}).

L'unità base di una valutazione di Moon Cloud sono le \aer; per ciò concerne il \marketplace, si considera
che i controlli esterni siano parte di \aer\ composte da un solo controllo, il controllo esterno appunto.

Operare una fase di certificazione in un contesto simile è un'attività fondamentale. I controlli, ora, non sono
più prodotti dal team esperto di Moon Cloud, o di qualsiasi altro framework di assurance, ma da esterni.
Se prima i controlli potevano essere fidati \emph{per reputazione}, ora non è più così, e devono perciò
essere certificati prima di poter essere inseriti nel framework.

Nel caso di studio specifico, si considera che i team DevOps che sviluppano i controlli esterni utilizzino Gitlab.
In ogni caso, lo schema di certificazione proposto, e la sua implementazione, sono, in generale, agnostici
riguardo al framework DevOps entro cui le attività di assurance si inseriscono.
